# Planteamiento FiQuiPedia 

Coloco aquí ideas generales del planteamiento (de contenido y técnico) que tenía inicialmente en la página de inicio/home, para descargarla, aunque se pueden mezclar otras ideas como [licenciamiento](/licenciamiento) e [historia](/historia) 
 
Esta página, en permanente estado de construcción, surge como un proyecto personal donde centralizar toda la información relacionada con física y química, fundamentalmente [recursos](/home/recursos) relacionados con la docencia, ya que soy profesor, en la educación pública, de la especialidad de física y química. 

El nombre "fiquipedia" es un juego de palabras: suena como [wikipedia](http://www.wikipedia.org/), pero de **FÍ**sica y **QUÍ**mica: ni mucho menos soy tan ambicioso como la wikipedia, pero creo el nombre es acertado, porque al igual que la wikipedia, no pretende ser una fuente de conocimiento, sino recopilar información mencionando sus fuentes (aparte de materiales de elaboración propia que compartiré como Creative Commons). Ya existen páginas que han tenido ideas similares con el nombre, como [Chemipedia](http://chemipedia.wikia.com/wiki/) y [Physicspedia](http://physicspedia.wikia.com/wiki/). (Sí, también suena como [frikipedia](http://www.frikipedia.es/friki/Portada), y aunque algo friki y geek soy, esta página no va de eso ni soy capaz de emularla :) Bueno, en 2018 sí va un poco de eso gracias a los [FriQuiExámenes](/home/recursos/examenes/friquiexamenes) 

Se suma a los miles de páginas existentes, por lo que intentará tener enlaces a las páginas que ya hay (algunas, todas es imposible) en lugar de reinventar la rueda. La idea es encontrar y enlazar recursos, más que crear nuevos si alguien ya ha hecho algo similar. Siempre que sea posible miraré el [licenciamiento](/licenciamiento) (de lo elaborado por mí será Creative Commons), enlazando a la fuente y citando autoría en lugar hacer una copia local, e intentaré mirar si los enlaces están operativos mirando fechas; enlazando tantos recursos es inevitable que algunos enlaces no funcionen temporal o permanentemente.

Si lo que estás buscando es información sobre algo en concreto de física y química, usa [google](http://www.google.es/) y [wikipedia](http://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada) como primera opción, que es lo que yo mismo hago: no pretendo competir con ellos, simplemente tener información de recursos más agrupada y organizada. No tiene sentido que me ponga a redefinir aquí términos, como mucho enlazar a wikipedia o citarla a veces. Aquí se intenta poner información más orientada a la docencia, ya que en wikipedia suele haber información y descripciones generales, a veces mucho más detalladas de lo asociado a educación no universitaria. Si al enlazar algo desde aquí viera algún detalle que me gustaría cambiar/no me pareciese bien, en el caso de wikipedia lo podría editar allí, no tiene sentido escribirlo aquí. 

Respecto a cómo organizar tanta información, mi idea original es una wiki, y he elegido como soporte Google sites que en cierto modo tiene esa funcionalidad (edición simultánea por varias personas, control de versiones). Podría haber pensado en wikispaces(RIP 2018), wikia, un wikiproyecto de wikipedia ..., pero siendo yo el editor inicial me ha parecido adecuado comenzar así, siempre hay tiempo para cambiar y google sites no obliga a poner publicidad (mi idea es que nunca tenga publicidad). En lugar de crear un blog con tags, habrá una página (wiki) con lo que sería el nombre del tag, y desde ahí enlaces a las páginas que corresponda.  
En 2016 surge nueva versión de Google Sites y en 2018 la herramienta de migración que no funciona bien, así que seguramente abandonaré Google Sites durante 2019 cuando tenga tiempo, usando como hosting gitlab para paginas y también para los ficheros, editando online en [markdown](https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown). Eso puede suponer que muchas urls anteriores cambien y dejen de ser válidas. Supongo que todos tenemos marcadores/favoritos, anotamos alguna vez recursos ... pero en lugar de hacerlo en un documento en local, lo hago compartido aquí, por lo que he elegido algo que sea muy rápido de editar, ... a veces ciertas páginas parecerán poco más que anotaciones en una servilleta después de que alguien te cuente algo, pero al menos lo tengo anotado aquí y no perdido en un papel.Me han preguntado alguna vez ¿qué ganas haciendo esto? Simplemente compartir cosas y esperar que sea útiles, en línea con el hecho de ser profesor. Ver [¡Compartid, malditos!](http://algoquedaquedecir.blogspot.com/2018/04/compartid-malditos.html)  
En 2021 creo un ko-fi, que añado al pie de página [https://ko-fi.com/fiquipedia](https://ko-fi.com/fiquipedia) 


Inicialmente (y durante bastante tiempo) lo de menos es el aspecto visual: es más que espartana, y me centro en contenidos, que ya habrá tiempo de preocuparse de otras cosas. 

Mi punto de partida (más bien punto destino) creo que distintivo de otras páginas es llegar a conseguir dos objetivos (y que no están ni mucho conseguidos desde el comienzo de esta página, se va intentando hacer algo poco a poco en ambos sentidos): 

1. Poner el currículo/normativa de cada materia, **para la Comunidad de Madrid que es la que conozco,** y cada frase o bloque enlazará a una página donde haya información y recursos asociados. Así pues no pretender ser una página que simplemente recopile recursos, aunque los recursos son un elemento clave. La página asociada a esta idea es [Contenidos currículo con enlaces a recursos](/home/recursos/contenidos-curriculo-con-enlaces-a-recursos), aunque es un objetivo a largo plazo: antes de poner el currículo con enlaces a recursos tengo que tener recopilados y revisados bastantes recursos, que es lo que hago inicialmente. 
2. Poner cómo el mismo contenido va variando de profundidad entre cursos. Por ejemplo la estructura atómica y la tabla periódica se ven en 3º ESO, 4º ESO, 1º Bachillerato y 2º Bachillerato, y a veces surgen dudas de cómo y qué se va ampliando. La página asociada a esta idea la creo en 2016 para iniciar comparando 2º ESO y 3º ESO: [Docencia Contenidos Física y Química por Nivel](/home/recursos/docencia-contenidos-fisica-y-quimica-por-nivel) 

En la medida de lo posible intentaré incluir recursos interactivos y evaluables, actividades de aula y laboratorio y caseras, para que no sólo sean apuntes y ejercicios. También utilizaré la web para publicar los [recursos creados por mí](/home/recursos/recursos-de-elaboracion-propia): [exámenes de selectividad/PAU](/home/pruebas/pruebasaccesouniversidad) (enunciados y soluciones, de [física](/home/pruebas/pruebasaccesouniversidad/paufisica) y [química](/home/pruebas/pruebasaccesouniversidad/pau-quimica)), propuestas didácticas elaboradas como trabajos finales en algunos cursos que he realizado ...  


